---
title: 【陶哲轩实分析】3.3 函数(II)
categories:
    - Mathematic
    - Analysis
tags:
    - 函数
    - 满设
    - 映上
    - 单射
    - 双射
toc: true
date: 2018-04-19 17:56:40
---

**Abstract:** 本文介绍函数的定义和性质
**Keywords:** 函数，满设，映上，单射，双射

<!--more-->
说明：<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>以这种字体存在的博文，来自《陶哲轩实分析》的内容完整节选，版权归原作者和出版社所有</B></font>

## 函数
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
我们来描述一些特殊类型的函数：1对1函数、满函数以及可逆函数.
</B></font>

---------------
然后我们还是不研究映射关系，我们才不去现有那些 $f(x)=ax+b,g(x)=ax^2+bx+c$ 之类的幼稚函数，而是先研究定义域和值域之间的关系

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
定义3.3.14(1对1函数）一个函数是1对1的（或单射）如果它把不同的元素映成不同的元素：
$$
x\neq x'\Rightarrow f(x)\neq f(x')
$$
等价地说，一个函数是1对1的，如果
$$
f(x)=f(x')\Rightarrow x=x'
$$
</B></font>

---------------
一个典型的关系，因为我们上面保证了对于一个定义域内的元素，只能产生一个值域的元素，但是一个值域内的元素不一定对应一个定义域内的元素，所以我们说的多对一就产生了，举个例子就是 $f(x)=x^2$ 在实数域上 $f(-2)=f(2)$ 所以这就是一个多对一的例子，一对一的关系就是避免这种现象的出现。
从集合的较多，定义域中的对象经过函数关系产生一个值域内的对象，而值域中的这个对象并不对应其他定义域内的元素。
也就是如果函数是一对一的
$$
f(x)=f(x')\Rightarrow x=x'
$$
这个是最直观的。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
例3.3.15(非正式的）由 $f(n)=n^2$ 定义的函数 $f:\mathbb{Z} — \mathbb{Z}$ 不是1对1的，因为不同的元素-1，1被映射到同一个元素1.另一方面，如果我们把这个函数限制到自然数集合上，借助于 $g(n) := n^2$ 定义 $\mathbb{N}\to\mathbb{Z}$ ,则 $g$ 是1对1的函数.于是，1对1函数的概念不仅依赖于函数是如何作用的，而且也依赖于它的定义域是什么.
</B></font>

---------------
看到了吧，我上面举得例子被变成了一对一的，方法是修改定义域，所以，对于一个函数，定义域有时候比映射关系更决定函数的性质。
所以定义域怎么强调都不为过。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
注3.3.16 如果一个函数 $f: X \to Y$ 不是1对1的，则可以在定义域 $X$ 中找到不同的 $x$ 和 $x'$ 使得 $f(x) =f(x')$ ，于是可以找到两个输入，它们被映射到同一个输出.由于这个缘故，我们代替1对1而说是2对1的：
</B></font>

---------------
多对一的情况。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
定义3.3.17(映上的函数）一个函数是映上的（或满射)，如果 $f(X)=Y$ 即 $Y$ 中的每个元素都由把 $f$ 作用到 $X$ 中的某个元素上而得来.
</B></font>
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B><center>
对于每个 $y\in Y$ 存在: $x\in X$ ，使得 $f(x)=y$ .
</center></B></font>

---------------
我们注意一下，前面说的值域，并没有说值域内每一个对象 $y$ 都能找到在定义域中对应的对象 $x$ ，因为函数的定义只保证了每一个定义域内的 $x$ 都在值域内有对应的 $y$ 所以有些 $y'\in  Y$ 可能没被 $x$ 映射到。所以我们提出一个映上的关系或者叫满射更直接，就是值域内所有元素都覆盖。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
例3.3.18(非正式的）由 $f(n)=n^2$ 定义的函数 $f :\mathbb{Z} \to mathbb{Z}$ 不是映上的，因为负数不在 $f$ 的象中.但是如果限制值域 $\mathbb{Z}$ 为平方数的集合 $A := \{n^2 : n \in\mathbb{Z}\}$ ，那么由 $g(n):=n^2$ 定义的函数 $g:\mathbb{Z} \to A$ 就是映上的.于是，映上的函数的概念不仅依赖于函数是如何作用的，而且也依赖于它的值域是什么.
</B></font>

---------------
关于不同数系作为定义域的情况下，同一个映射关系是不同的函数，同时也拥有不同的性质，比如上面的例子，一个不是映上的函数经过改变值域（定义域） 可以变成映上的。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
注3.3.19 单射和满射的概念在很多场合都是彼此对偶的；要找根据可以见习题3.3.2、习题3.3.4和习题3.3.5.
</B></font>

---------------
习题3.3.2，3.3.5和3.3.5在习题中给出解答，不在此处解答的原因是这样的话文章会比较乱。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
定义3.3.20(双射函数）既是1对1的又是映上的函数又叫作双射或可逆映射.
例3.3.21设 $f:\{0,1.2\} \to \{3,4\}$ 是函数 $f(0):=3$ ，$f(1):=3$ ，$f(2):=4$ 此函数不是双射，因为如果令 $y = 3$ ,那么在 $\{0,1,2\}$ 中到多于一个的 $X$ ，使得 $f(x)=y$ (这否定了单射性).现在让 $p:\{0,1\} \to \{2,3,4\}$ 是函数 $g(0):= 2$ ,$g(1):=3$ ,那么没也不是双射，因为，如果令 $y = 4$ ,那么不存在 $x$ 使 $g(x) = y$  (这否定了映上性).现在让 $h:\{0,1,2,\} \to \{3,4,5\}$ 是函数 $h(0):=3，h(1):=4, h(2):=5$ ,那么 $h$ 是双射，因为元素 $3,4,5$ 的每一个都恰由元素 $0,1,2$ 中的一个经 $h$ 映射而来.
</B></font>

---------------
单射，满射，结合出来就是双射了，首先一对一，其次是映上的，那么这样y就可以有唯一的路径从值域返回到定义域了，所以也就有了下面关于反函数的说法。但此处我们先不研究这个，我们还是先看双射函数的性质

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
例3.3.22 由 $f(n):=n++$ 定义的函数 $f:\mathbb{N}\to\mathbb{N}\setminus\{0\}$ 是双射（事实上，此事是公理2.2〜2.4的简单重述).另一方面，由同一定义 $g(n):=n++$ 确定的函数 $g:\mathbb{N}\to \mathbb{N}$ 却不是双射.于是双射函数的概念不仅依赖于函数是如何作用的，而且也依赖于值域（和定义域）是什么.
</B></font>

---------------
公理2.2，2.3，2.4就是定义自然数的过程，在使用函数的表述方式的话，可以用这一个表达式概括
回忆公理 $2.2,2.3,2.4$ 在[文章2.1](https://face2ai.com/Math-Analysis-2-1-The-Peano-Axioms/)中出现，对照2.1中的公理的表达，我们可以清楚的看出来上面的函数描述了3条公理的含义。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
注3.3.23	如果一个函数 $x\mapsto f(x)$ 是双射，那么有时也称 $f$ 为完全匹配或1
对1对应.（别和1对1函数相混滑).并把 $f$ 的作用代替 $x\mapsto f(x)$  而用 $x\leftrightarrow y$ 来表示.那么像上例中的函数 $h$ 就是1对1对应 $0\leftrightarrow 3$ ，$1\leftrightarrow 4$ , $2\leftrightarrow 5$ ,
</B></font>

---------------
将双射写的更直白一些，这些都是为了反函数出现做铺垫，比如 $0\leftrightarrow 3$ 基本就可以写成 $3 \leftrightarrow 0$ 然后再从特例一般化到 $x\leftrightarrow y$ 和 $y\leftrightarrow x$
这就是反函数的

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
注3.3.24 —个常见的错误是，说一个函数 $f: X \to Y$ 是双射当且仅当“对于 $X$ 的每个 $x$，恰有 $Y$ 中的一个 $y$ 使得 $y = f(x)$ .这可不是双射的意思，而仅只是说出了 $f$ 是一个函数的意思.一个函数不可以把一个元素映成两个不同的元素，例如，不可以有一个函数 $f$ 使得 $f(0) = 1$ 同时 $f(0) = 2$ .上例中给出的函数 $f,g$ 沒都不是双射，但它们依然都是函数，因为每个输入依然恰给出一个输出.
</B></font>

---------------
一个错误的表单，关于双射的，想表达双射，但是信息表示不清楚，只表达了函数的定义，所以可见双射是比函数更进一步的定义。

---------------

<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
如果 $f$ 是双射，那么对于每个 $y\in Y$ ，恰有一个 $x$ 使得 $f(x) = y$ (由于映上性，至少存在一个，而由于单射性，至多存在一个). $x$ 的这个值记作 $f(x)=y$ 于是 $f^{-1}$ 是一个从 $Y$ 到 $X$ 的函数.我们称 $f^{-1}$ 为 $f$ 的逆.
</B></font>

---------------
逆函数，也就是反函数的提出，双射保证了从 $y$ 到 $x$ 也满足函数的定义，就是一个 $y$ 只对应一个 $x$
而为了这一条。铺垫要做好多，从普通函数，特殊化到单射，然后从普通函数到映上
![](https://tony4ai-1251394096.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/blog_images/Math-Analysis-3-3-Function2/function.png)

接下来就是激动人心的习题啦。

---------------


## 习题 3.3
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.1 证明在定义3.3.7中相等的定义是自反的、对称的和传递的.再验证代入性质：如果 $f,\widetilde{f}:X\to Y$，而且 $g,\widetilde{g}:Y\to Z$ 是这样的函数，$f=\widetilde{f}$  且 $g=\widetilde{g}$,那么 $g\circ f=\widetilde{g}\circ \widetilde{f}$
</B></font>

---------------
前半部分在文中已经证明了，这里只证明：如果 $f,\widetilde{f}:X\to Y$ ，而且 $g,\widetilde{g}:Y\to Z$ 是这样的函数，$f=\widetilde{f}$  且 $g=\widetilde{g}$,那么 $g\circ f=\widetilde{g}\circ \widetilde{f}$
证明：
1. 根据 $f,\widetilde{f},g,\widetilde{g}$ 的定义域，可以明确的知道 $g\circ f,\widetilde{g}\circ \widetilde{f}$ 定义域和值域是相等的。
2. 取 $x\in X$ 根据 $f,\widetilde{f}:X\to Y$ 那么必然有 $y=f(x)=\widetilde{f}(x)\in Y$
3. 同理 把2中的 $y\in Y$ 代入  $g,\widetilde{g}:Y\to Z$  有 $z=g(y)=\widetilde{g}(y)\in Z$
4. 所以 $g\circ f(x)=\widetilde{g}\circ \widetilde{f}(x)$
5. 证毕



---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.2 设 $f:X\to Y$ 且 $g:Y\to Z$ 是函数.证明：如果 $f$ 和 $g$ 都是单射，则 $g\circ f$ 也是单射. 类似地，证明：如果 $f$ 和 $g$ 都是满射，则 $g\circ f$ 也是满射.
</B></font>

---------------
- 设 $f:X\to Y$ 且 $g:Y\to Z$ 是函数.证明：如果 $f$ 和 $g$ 都是单射，则 $g\circ f$ 也是单射.证明：
    1. $f:X\to Y$ 是单射，那么对于 $y\in Y$ 有**至多一个**的 $x\in X$ 与之对应
    2. $g:Y\to Z$ 同理，对于 $z\in Z$ 有**至多一个**的 $y\in Y$ 与之对应
    3. 那么 $g\circ f$ 对于 $z\in Z$ 有**至多一个**的 $y\in Y$ 满足 $z=g(y)=g(f(x))$
    4. 所以 $y=f(x)\in Y$ 根据1 ，那么有**至多一个**的 $x\in X$ 满足 $z=g(y)=g(f(x))=g\circ f(x)$
    5. 所以  $g\circ f$ 是单射
- 如果 $f$ 和 $g$ 都是满射，则 $g\circ f$ 也是满射.证明：
    1. $f:X\to Y$ 是满射，那么对于全部 $y\in Y$ 有**唯一**的 $x\in X$ 与之对应
    2. $g:Y\to Z$ 同理，对于全部 $z\in Z$ 有**唯一**的 $y\in Y$ 与之对应
    3. 那么 $g\circ f$ 对于全部 $z\in Z$ 有**唯一**的 $y\in Y$ 满足 $z=g(y)=g(f(x))$
    4. 所以 $y=f(x)\in Y$ 根据1 ，那么有**唯一**的 $x\in X$ 满足 $z=g(y)=g(f(x))=g\circ f(x)$
    5. 所以  $g\circ f$ 是满射

需要注意的是加粗的两个词，单射和满射的定义决定了上述不同

---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.3 何时空函数是单射？满射？双射？
</B></font>

---------------
- 单射的定义是  $x\neq x' \Rightarrow f(x)\neq f(x')$
    1. 换成复合命题表达方式 ：如果 $x\in X, x'\in X \text{ and }x\neq x'$ 那么 $f(x)\neq f(x')$
    2. 当 $X=\emptyset$ 的时候，明显条件是假的，如果条件是假的，这个复合命题无论如何都是真的，也就是任何时候都是单射。

- 满射的定义是 对于每一个 $y\in Y$ 都有 $x\in X$ 使得 $f(x)=y$
    1. 根据空集定义 不存在 $x\in \emptyset$ 所以明显不满足满射定义
    2. 空函数永远不是满射

- 满射都不是，肯定不是双射。

---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.4 本段给出一些关于复合的消去律.设 $f:X\to Y$ ,$\widetilde{f}:X\to Y$ ,$g:Y\to Z$ 且 ,$\widetilde{g}:Y\to Z$ 都是函数.证明，如果 $g\circ f=g\circ \widetilde{f}$ 且 $g$ 是单射，那么 $f=\widetilde{f}$ .如果 $g$ 不是单射，同样的结论成立吗？证明如果 $g\circ f =\widetilde{g}\circ f$ 且 $f$ 是满射，那么 $g =\widetilde{g}$  如果 $f$ 不是满射，同样的结论成立吗？
</B></font>

---------------
- 如果 $g\circ f=g\circ \widetilde{f}$ 且 $g$ 是单射,那么 $f=\widetilde{f}$
    1. 首先根据条件，定义域和值域都满足复合要求，这里我们就不再强调。
    2.  $g$ 是单射 ，那么对于 $z\in Z$ 存在至多一个 $y\in Y$ 使得 $z=g(y)$
    3. 因为 $g\circ f=g\circ \widetilde{f}$ 那么对于 $x\in X,x'\in X,x=x'$ 有唯一的 $z\in Z$ 与之对应。
    4. 结合2，3 有对于 $x\in X,x'\in X,x=x',z=g(f(x))=g(\widetilde{f}(x'))$   存在唯一的 $y=y'$ 使得 $y=f(x),y'=\widetilde{f}(x'),z=g(y)=g(y')$ ,
    5. 故  $f=\widetilde{f}$
    6. 证毕。

- 如果 $g$ 不是单射，同样的结论成立吗
    1. 显然是否定的，上面证明的第4条中唯一的 $y=y'$ 将不成立
    2. 所以不是单射不能推导出 $f=\widetilde{f}$
- $g\circ f =\widetilde{g}\circ f$ 且 $f$ 是满射，那么 $g =\widetilde{g}$
    1. 因为 $f$ 是满射，那么对于全部 $y\in Y$ 都有 $x\in X$ 满足 $y=f(x)$
    2. 因为  $g\circ f =\widetilde{g}\circ f$ 所以每个 $x\in X$ 对应唯一的 $z\in Z$
    3. 所以对于 $y\in Y$ 都有 $z=g(y)=\widetilde{g}(y)$  与之对应
    4. 所以 $f=\widetilde{f}$

- $f$ 不是满射的情况，就存在 某些 $y'\in Y$ 没有 $x\in X$ 与之对应，也就是说某些 $g(y')\neq \widetilde{g}(y')$ 是存在且不违反上述条件的，此时 $g\neq \widetilde{g}$

---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.5 设 $f:X\to Y$ 且 $g:Y\to Z$ 是函数.证明如果 $g\circ f$ 是单射，那么 $f$ 必定是单射. $g$ 是不是也一定是单射？证明如果 $g\circ f$ 是满射，那么 $g$ 必定是满射. $f$ 也一定是满射吗？
</B></font>

---------------
- 证明如果 $g\circ f$ 是单射，那么 $f$ 必定是单射.
    1. $g\circ f$ 是单射，那么如果 $z=g\circ f(x)\neq z'=g\circ f(x')$ 必然有 $x\neq x'$
    2. 那么 $z=g(y=f(x))\neq z'=g(y'=f(x'))$ 就有 $y=f(x)\neq y'=f(x')$
    3. 这样 $y=f(x)\neq y'=f(x')\Rightarrow x\neq x'$
    4. 故 $f$ 必定是单射
- $g$ 是不是也一定是单射？
    1. 不一定，因为我们上面的习题就说了，当 $f$ 不是满射的时候，这个时候 $y\in Y$ 中有一些漏洞，这时候 $g\circ f$ 是单射 没有覆盖这些 $y$ 导致了行为的不确定。
- 证明如果 $g\circ f$ 是满射，那么 $g$ 必定是满射.
    1. 假设 $g(y)$ 不是满射
    2. 那么存在 $z\in Z$ 无法通过 $g(y)$ 得到，所以，$g\circ f$ 是满射不成立
    3. 2与 1矛盾，假设不成立
    4. 证毕
- 证明如果 $g\circ f$ 是满射，那么 $g$ 必定是满射. $f$ 也一定是满射吗？
    1. $g$ 必定是满射而不一定是单射 那么就有可能存在 $y\in Y，y'\in Y,y=y'$ 使得 $g(y)=g(y')$ 而 $y$ 有对应的 $x$ 而 $y'$ 没有，那么， $f$ 就可能不是满射
    2. 证毕。

---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.6 设 $f:X\to Y$ 是一个双射函数，并设 $f^{-1} : Y \to X$ 是 $f$ 的逆.验证对于一切 $x\in X$ 成立消去律 $f^{-1}(f(x))=x$ ，以及对于一切 $y \in Y$ 成立消去律 $f(f^{-1})) = y$ .断定 $f^{-1}$ 也是可逆的，而且 $f$ 是它的逆（于是 $(f^{-1})^{-1}=f$ ).
</B></font>

---------------
- 对于一切 $x\in X$ 成立消去律 $f^{-1}(f(x))=x$
    1. 单射：对于所有 $x\neq x'$ 有 $y=f(x)\neq y'=f(x')$
    2. 满射：对于所有 $y\in Y$ 有 $x\in X$ 使得 $y=f(x)$ 成立
    3. 那么：对于所有 $y\in Y$ 有唯一 $x\in X$ 使得 $y=f(x)$ 成立
    4. 那么：对于所有 $x\in X$ 有唯一 $y\in Y$ 使得 $y=f(x)$ 成立
    5. 那么 $y=f(x)$ 代入 $x=f^{-1}(y)$ 后有 $x=f^{-1}(f(x))$
- $f(f^{-1})) = y$
    1. 同理可证
- $(f^{-1})^{-1}=f$
    1. 把上面两个结论结合起来就能证得此结论。

---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.7 设 $f:X \to Y$ 且 $g:Y\to Z$ 是函数.证明如果 $f$ 和 $g$ 都是双射，那么 $g\circ f$ 也是双射， 并且 $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$ .
</B></font>

---------------
- $f$ 和 $g$ 都是双射，那么 $g\circ f$ 也是双射
    1. $f$ 和 $g$ 都是双射，那么对于 所有 $x\in X ,y\in Y$ 都是一一对应的，所有 $y\in Y ,z\in Z$ 都是一一对应的
    2. 那么 $g\circ f$ 也是双射(不存在上面3.3.5和3.3.6) 所说的 $y$ 层出现空洞，具体证明过程 3.3.5和3.3.6 已经给出，先整单射，然后证明满射，最后得出双射结论
    3. 证毕
- $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$
    1. 结合3.3.7  $(g\circ f)^{-1}$ 从 $z$ 到 $x$ 的一对一双射
    2. 根据函数复合先算右边的原理，我们应该算出 $y=g^{-1}(z)$
    3. 然后 $x=f^{-1}(y)$ 最后得到相应的证明
    4. 这个证明过程比较粗糙，正规的证明可以参考3.3.5和3.3.6 将$f^{-1}$ 作为一个独立的函数进行证明



---------------
<font face="黑体" color=#6F6FFF><B>
3.3.8 如果 $X$ 是 $Y$ 的一个子集，令 $\tau_{ X\to Y}:X\to Y$ 是从 $X$ 到 $Y$ 的包含映射，即：对于一切: $x\in X，\tau_{X\to Y}(x) := x$ . 映射 $\tau_{X\to X}$ 特称为 $X$ 上的恒等映射.
(a) 证明：如果 $X\subseteq Y\subseteq Z$ ，那么 $\tau_{Y\to Z}\circ \tau_{X\to Y}=\tau_{X\to Z}$ .
(b) 证明：如果 $f: A\to B$ 是一个函数，那么 $f=f\circ \tau_{A\to A}= \tau_{B\to B}\circ f$ .
(c) 证明：如果 $f: A\to B$ 是双射函数，那么 $f\circ f^{-1}=\tau_{B\to B}$ 而且 $f^{-1}\circ f=\tau_{A\to A}$
(d) 证明：如果 $X$ 和 $Y$ 是不交的集合，而且 $f :X\to Z,g:Y\to Z$ 是函数，那么存在唯一的函数 $h:X\cup Y\to Z$ ，使得 $h\circ \tau_{X\to X\cup Y}=f$ 且 $h\circ\tau_{Y\to X\cup Y}=g$
</B></font>

---------------
(a) 根据包含映射的特点，我们应该关注定义域和值域，因为包含映射相当于把定义域和值域的交交集求出来，所以如果 $X\subseteq Y\subseteq Z$ 保证函数有定义，那么$\tau_{Y\to Z}\circ \tau_{X\to Y}=\tau_{X\to Z}$，首先定义域值域没有问题，其次变换给则不变，那么两个函数相等，证毕。
(b) 恒等映射 $\tau_{A\to A}$ 是个双射，因为定义域值域相等，所以，$f\circ \tau_{A\to A}$ 的定义域不变，由于恒等映射的映射规则，中间变量 $y=\tau_{A\to A}(x)$ 值域和 $f$ 的定义域一致，抱枕了 $f$ 的值域不变，映射关系也不变，所以 $f=f\circ \tau_{A\to A} $ ，同理可以证明 $f=\tau_{B\to B}\circ f$
(c)
- $f\circ f^{-1}=\tau_{B\to B}$
    1. 首先考察定义域和值域，可以确定都是 $B$
    2. 根据3.3.7中的证明 $x=f\circ f^{-1}(x)$ 以及题干定义的恒等函数有同样的映射规则。
    3. 所以断定 $f\circ f^{-1}=\tau_{B\to B}$
- $f^{-1}\circ f=\tau_{A\to A}$
    1. 证明过程与上面 $f\circ f^{-1}=\tau_{B\to B}$ 完全相同。
    2. 证毕


(d) 此题证明有些疑问，如果有高手欢迎提醒。


---------------

## 总结
这篇博客。。练习真多！！！
